

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Les fractions };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{remarques}{{\bf \textsf{Remarques}}}{frame=lightgray}{rem}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}

% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}



\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{1}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily

\section{Généralité sur les fractions}


\begin{methode*}{Passer d’une écriture décimale à une écriture fractionnaire et inversemen}
         \begin{exbmethode}
          \begin{multicols}{2}
	\textbf{a) Fraction vers décimal :}
	
		$A = \dfrac{1}{2}= \ldots$\\[0.2em]
		$B = \dfrac{3}{5}= \ldots$\\[0.2em]
		$C = \dfrac{7}{4}=\ldots$\\ 
	
	\textbf{b) Décimal vers fraction :}
	
		$D = 0,25=\ldots$\\

		$E = 0,8 =\ldots$\\
		
		$F=1,031=\ldots$
	
	\end{multicols}
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}




\begin{remarques*}{}
    \begin{itemize}
    \item Un nombre en écriture fractionnaire n'a pas obligatoirement une écriture décimale.\\
    $\dfrac{1}{3} \approx 0,33... $ mais $\dfrac{1}{3} \neq ,3333333$.
\item  La calculatrice ne donne pas toujours une valeur exacte, elle n'affiche que les décimales que son écran lui permet de donner.
\end{itemize}
      \end{remarques*}









\begin{propriete*}{}
On ne change pas la valeur d'une fraction en multipliant ou en divisant son numérateur et son dénominateur par même nombre non-nul. Par exemple, $\dfrac{2}{7}=\dfrac{2\times 3}{7\times 3}=\dfrac{6}{21}$.
      \end{propriete*}




\begin{definition*}{Fraction irréductible}
      On appelle \textbf{fraction irréductible}, une fraction dont le dénominateur et le numérateur n'ont pas d'autres diviseurs communs que 1.\\
      $\dfrac{2}{7}$ est irréductible mais $\dfrac{6}{21}$ n'est pas irréductible, car $6$ et $21$ ont $3$ comme diviseur commun.
      \end{definition*}




\section{Calculs avec des fractions}


\begin{methode*}{Additionner/Soustraire des fractions}
  Pour calculer une somme ou une différence de deux fractions :
          \begin{itemize}
\item On les transforme pour les écrire avec le plus petit dénominateur commun.
\item On opère alors les numérateurs.
\end{itemize}
         \begin{exbmethode}
        \begin{minipage}{4cm}
$A=\dfrac{2}{3}+\dfrac{5}{7}$\\
$B=\dfrac{9}{5}-\dfrac{3}{10}$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{12cm}
\pointilles[11cm]\\[0.5em]
\pointilles[11cm]\\[0.5em]
\pointilles[11cm]
 \end{minipage} 
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}






\begin{remarque*}{}
    Pour ajouter ou soustraire un entier à une fraction, il faut écrire l'entier sous forme de fraction.\\
Par exemple, $3+ \dfrac{2}{7} = \ldots$
      \end{remarque*}




\begin{methode*}{Multiplier des fractions}
Pour calculer un produit de deux fractions, on multiplie ensemble les deux numérateurs et ensemble les deux dénominateurs.
         \begin{exbmethode}
         
\begin{minipage}{4cm}
$A=\dfrac{2}{7}\times\dfrac{3}{11}$\\
$B=7\times\dfrac{3}{10}$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{12cm}
\pointilles[11cm]\\[0.5em]
\pointilles[11cm]\\[0.5em]
\pointilles[11cm]
 \end{minipage} 
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}


\begin{remarque*}{}
   En général, on essayera de simplifier les fractions \textbf{AVANT} d'opérer le produit :
   \begin{itemize}
\item  en utilisant des simplifications évidentes.
\item  en utilisant la décomposition en produit de facteurs premiers.
\end{itemize}
Par exemple, $\dfrac{12}{7}\times \dfrac{5}{36}= ...$
      \end{remarque*}


\begin{methode*}{Diviser des fractions}
Diviser par un nombre non-nul, c’est multiplier par son inverse
         \begin{exbmethode}
         
\begin{minipage}{4cm}
$A=\dfrac{2}{7}\div\dfrac{3}{5}$\\
$B=\dfrac{3}{10}\div 2$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{12cm}
\pointilles[11cm]\\[0.5em]
\pointilles[11cm]\\[0.5em]
\pointilles[11cm]
 \end{minipage} 
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
      
      
      
      
\begin{methode*}{Mener un calcul complexe}
 \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Calculer : \\
$$A=\dfrac{8}{7}-\dfrac{4}{7}\times \dfrac{-5}{3}\hspace{1cm} B=\dfrac{-3}{2+\dfrac{5}{2}}\hspace{1cm} C=\left(-\dfrac{2}{3}+\dfrac{4}{9}\right)\div \dfrac{16}{7}$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=1yV5scwCwvg}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}
\end{Maquette}
\end{document}





